（重要）檢討香港民族性

逆嘶亭
檢討香港民族性

六月十二日，香港警察屠殺上街民眾，美國總統Donald Trump以香港中國「will work it out」回應，狀甚無情。如果大家理解美國同香港嘅關係，就會知道美國總統如此答案，其實相當合理，事關香港而家爭取緊自由世界嘅入場券，獻頭投誠只係基本會費，美國身為現代文明守護者，必須擺出「你地自己拆掂佢」嘅姿態，至彰顯到領袖身分。過早給予香港希望，就會令香港人放軟手腳，再次心懷僥倖，一心等待民主從天而降，如此一來，領袖反而缺乏領袖應有權威。

美國嘅權威，有其不容質疑嘅原因，表面上係軍事力量足夠強大，實際上係秩序輸出足夠穩定。身為仲裁者，美國有權操縱形勢，想犧牲邊個就犧牲邊個，想拯救邊個就拯救邊個，因為可以出其不意，至突顯佢嘅威嚴所在。美國必須擺出冷漠態度，迫使所有國家都因為惶惶不安而極力奮鬥，同時具備無限威能，隨時令任何國家死心塌地跟從，呢種表現係自然生成，多於刻意為之。今次香港獨立戰爭，美國嘅定位仍然一樣：一方面令香港人認為美國無心鞏衛香港主權，另一方面又令中共明白，人權係美國終極底線。呢一刻，參透美國角色，認清世界秩序，知道美國政策不但從未自相矛盾，更唔會因共和民主政黨輪替而生變，將對香港抗爭最為有利。

要融入世界秩序，必先認清主從架構，進而精進自身。自始至終，香港都誤以為中國值得依靠，於是飯來張口，等待民主中國出現，落注錯得離譜。香港人所唔理解嘅係，亞洲大國之間嘅勢力均衡，之所以七十年都從未打破，係因為大家都有共識，知道均勢萬一破裂，就會引發動亂，然後美國就要出手，收拾殘局。當年韓戰越戰之所以要鎖定戰場，就係要防止戰火擴散，而美蘇兩方之所以有意克制，就係要避免第三次世界大戰開打。香港人唔明白自己要跟從嘅領袖係任重道遠嘅美國，而非目光短淺嘅中國，就只有死路一條。

中國視野淺窄，係源於自身局限，由堅決維持大統一當日起，已經註定要面對失敗。中國自改革開放以降，一直以經濟利益換取管治合法性，目標清晰，欺騙手段高超，導致香港人盲目崇拜，同樣以為賺錢至上，一口咬定港獨一定冇可能，但事實上，中國從來都只識貿易，唔識政治，係現代世界嘅門外漢。中國不停輸出原材料，進佔低技術產業，第二大經濟體之地位表面風光，但呢個地位，只係先進國家順應時勢而為，並非中國真有任何獨特之處——失去美國德國日本等科技強國核心技術，失去世界貿易組織之中嘅發展中國家有利待遇，中國就會馬上打回原形，經濟蕭條，國不成國。偏偏，香港人缺乏主見，受中國灌輸嘅「大局為重」觀念影響，只睇到表面財富往來，睇唔到外交關係先係決定貿易來往嘅核心結構，昧於事實，就係九七至今，香港不進則退嘅原因。

此之所以，當香港越係誤信自身利益同中國緊密相連，就越會忽略香港同美國嘅共通之處，漸行漸遠。只有及早擺脫香港屬於中國一部分嘅執念，發掘自身真正優點，香港至有翻身可能。香港嘅民族性係態度開放，具有耐性，熱愛和平，但受壓受創，就會變得形象易塑，主見模糊，呢點香港人必須理解。主權移交前，英國著力洗刷國共兩黨對香港嘅政治煽動，任香港自由發揮，於是香港進退有道，游走大國之間如魚得水；其後，香港成為中國一部分，功利一面大受激發，不但迅速接受中國安排嘅定位，更因為避免衝突而處處忍讓——具體表現，就係由亞洲金融中心，自我矮化為中國窗口城市。中共「長期打算，充分利用」嘅戰略方針，所反映嘅就係中國從來唔識欣賞香港嘅真正價值，只係睇到香港會以特區身分幫佢賺錢，任勞任怨。而香港為咗免傷和氣，於是一再退讓，直至失去自我，先至意識到自己唔夠堅定，唔夠獨立，亦係民族歷史使然，發展合理。由冷靜沉著，退步至消極退縮，再墮落到自暴自棄，香港民族嘅健康水平之所以屢創新低，就係因為習慣遷就，意志薄弱。

中國將香港置入大灣區之後，香港再無利用價值。然而，因為善於交際多於化解衝突，香港人總係到最後關頭忍無可忍至會表明立場，面對自己，所以一直都隱而不發，等待形勢轉好，等待強者打救。終於，雨革過後，香港人至發現和平佔領無效，突然送中，香港人至終於知道自己退無可退，於是必須回復獨身，重新上路。香港一百七十年歷史所累積而成嘅民族特性，因跟從中共主旋律而受壓，一步一驚心，步伐日益混亂，逃生無門，只有跟上美國，至會再有重回正軌嘅機會。

美國易怒暴躁，有權決定幾時出手，以及出唔出手，因此唔會無故插手，向溫溫吞吞嘅香港給予意見。香港嘅被動，令美國根本察覺唔到香港表面上嘅平靜，原來充滿暗湧。香港經商立國，從無愛國之念，十九世紀，不為清廷所控，開埠通商，則以自由招徠四方，從來習慣左右逢迎，顧及全局。然而，正因為個性鮮明，中共就輕易睇穿香港弱點，以利誘之，最終就一舉成功，從英國手中奪取香港。因此，相比起抗爭，香港人嘅當務之急，其實係認清自我，脫離中國統治，心態一改，美國就自然會挺身而出，將香港劃入自己勢力範圍，代理香港事務。

不過，同美國合作，必有陣痛，要關係突飛猛進，必須具備意志，領受挑戰。要向美國靠攏，必須證明自己有意依附，呢個過程稍為痛苦，但我地回顧歷史，就會知道日本韓國同台灣都同樣經歷過，掙扎過。昭和帝國發動戰爭，最終戰敗，於是接受美國管治，然後雙方關係變得緊密；韓國對抗共產北韓，多任總統明顯親美，從屬於美國，然後成為亞洲強國；中華民國敗走台灣，親美反蘇，要對抗對岸中國，必須順應秩序，以美國為馬首。如今美國中國敵對，香港為求經濟利益而忽略道義，美國冷待，係源於香港自取其辱，自絕於世，香港人完全冇資格諉過於人。美國中國兩國鬥爭不息，源於中國拒絕美國主導嘅世界秩序，而香港可以做嘅，就係了解美國嘅直接作風，以勇氣同誠意敲開求助之門。

具體而言，香港必須檢討民族性，自我反省：

一、戒除順從，檢討過分包容他人嘅傾向，記住只有表現出自我自信，保持獨立，至會重新擁有國際地位；
二、承認焦慮，學習面對共產政權嘅壓力，及早領悟中國殖民香港乃係事實，接受反殖過程難免混亂亦係事實；
三、發揮所長，知道自身最大資產係善於吸納，學識觀察世界秩序，選擇正確路向，連結自由陣營同伴。

美國總統甘迺迪就職演說中有言，「Ask not what your country can do for you, ask what you can do for your country.」自由陣營領袖嘅氣魄，理應如此。質疑美國之前，請思考香港為爭取民主付出過幾多，而思考過後，請繼續思考，為香港民族未來繼續奮鬥。成功路上必有失敗，但只有保持熱情，方向準確，香港必將勝利，正義必將伸張。

13
0